# Репозиторий конфигураций Ansible.
# Позволяет установить nginx с измененной домашней html страницей на хосты Linux Ubuntu 22.04.1 LTS (Jammy Jellyfish)

## Минимальные требования
    Двухъядерный процессор с тактовой частотой 2 ГГц или выше
    4 гигабайта оперативной памяти
    25 гигабайт свободного пространства на диске

## Настройка и запуск будет представлен на базе [VMware Workstation Player 17](https://www.vmware.com/ru/products/workstation-player.html)
## Настройка хостов:
[Установить](https://www.vmware.com/ru/products/workstation-player.html) платформу для виртуальнных машин

[Скачать](https://ubuntu.com/download) образ OS с оффициального сайта

Создаем минмиум 2 новые виртуальные машины, одна будет управляемой для ansible, другая управляющая(server). Именовать желательно по шаблону Ubuntu22.04/192.168.0.155. Это позволит легче ориентироваться в системе и сети. Физическая память выделяется в заисимости от задач. В данной достаточно 35ГБ.

После установки OS необходимо на каждом:

    Задать статический ip, маску сети, шлюз по умолчанию.
    Задать пароль для root
```
sudo passwd
```
Обновить пакеты
```
sudo apt-get update && apt-get upgrade
```
Установить ssh
```
sudo apt install ssh
```
ДЛЯ УЧЕБНОГО ПРОЕКТА(на управляемый хост):
Это снижает безопасность, но ускорит работу.
В файле /etc/ssh/sshd_config для простоты разрешаем вход для root по ssh через пароль, раскомментировав строку PermitRootLogin prohibit-password. Устанавливаем значение yes вместо prohibit-password. 

ДЛЯ РЕАЛЬНЫХ ЗАДАЧ(на управляемый хост):
Сгенерировать ssh ключи privat и public, publiic отправить по сети.

Проверить корректность ssh работы - перед символом @ имя учетной записи, после символа @ ваш ip адрес хоста, после будет предложено ввести пароль от этой учетной записи. Не забываем выйти из ssh сессии командой exit.
```
sudo ssh root@192.168.0.151
```
## Настройки управляющего хоста
Установить git
```
sudo apt install git
```
Установка Ansible
```
sudo apt install ansible
```
В /etc/ создаем папку ansible
```
sudo mkdir ansible
```
Переходим в папку /etc/ansible и скачиваем текущий репозиторий
```
sudo git clone https://gitlab.com/Alex-Dev2/testtask.git
```
Если мы используем в конфурациях Ansible пароли для подключенния к хостам, необходимо установить sshpass
```
sudo apt-get install sshpass
```
При изменениях конфиг. файлов можем проверить на синт. ошибки запустив модуль ping к указанным хостам в hosts.
```
ansible all -m ping

```
```
Если все будет верно соообщенние будет зеленного цвета и статус SUCCESS.
client01 | SUCCESS => {
    "ansible_facts": {
        "discovered_interpreter_python": "/usr/bin/python3"
    },
    "changed": false,
    "ping": "pong"
}
```
Запуск установки nginx и его конфигурирования, замена домашней страницы на нашу html
```
cd /etc/ansible
ansible-playbook nginx.yml
```
## При первом запуске плейбука, во время выполнения в нем последней задачи - "перезапуска nginx" выдаст ошибку. Это нормально.
    ERROR! The requested handler 'Перезапуск Nginx' was not found in either the main handlers list nor in the listening handlers list
### Вызвано тем, что мы сконфигурировали обработчик, который следит за изменениями, но их ранее не было, после второго запуска playbook, отображает успешное выполнение.
## Как результат на управляемом хосте при вводе в браузере адреса 127.0.0.1 мы видим hello, promobit!

## ИНФО по конфигам

Указан путь к файлу инвеннтаризации hosts, позволяет писать короче команды, удобно если много файлов с разными хостами
```
/etc/ansible/ansible.cfg
```
Файл инвентаризации. Можно указать хосты, логин, пароль, ssh key, учетка хоста, под которой будет подключаться и выполнять действия
```
/etc/ansible/hosts
``` 
Конфигурация Ansible роли для установки веб-сервера nginx
```
nginx-role/tasks/main.yml
```
Шаблон который задает параметры веб-сервера и поднимает его
```
nginx-role/templates/nginx.conf.j2
```
Плейбук запустит роль nginx-role на всех хостах, которые указаны в файле инвентаря Ansible. Роль установит Nginx, выполнит все что задано в nginx-role/tasks/main.yml, создаст каталог для статического контента, создаст простую HTML-страницу, и настроит Nginx на ее отдачу.
```
/etc/ansible/nginx.yml
```
